\documentclass[a4paper,10pt]{report}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{color}

\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}

\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper}
\usepackage[parfill]{parskip}

\usepackage{changepage}

\usepackage{amsmath}

\usepackage{fancyhdr}

\usepackage{nopageno}

\usepackage{lastpage}

\usepackage{url}

\usepackage{verbatim}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{listings}
\usepackage{float}

\usepackage{appendix}

\usepackage[colorlinks=true,linkcolor=blue,citecolor=blue]{hyperref}

\lstset{
    extendedchars=\true,
    inputencoding=utf8
}

\renewcommand{\lstlistingname}{Código}
\usepackage{color}
\definecolor{grey}{rgb}{0.9,0.9,0.9}
\definecolor{greyD}{rgb}{0.5,0.5,0.5}

\lstnewenvironment{code}[1][]%
{
   \noindent
   \lstset{
  float=htpb,
  backgroundcolor=\color{grey},
  basicstyle=\scriptsize,
  numbers=left,
  numbersep=5pt,
  numberstyle=\tiny\color{greyD},
  breaklines=true,
  frame=single,
  #1}
}
{}



\pagestyle{fancy}

\begin{document}

\title{\includegraphics[height=3.00cm]{uminho.jpg}\vspace{3cm}
\\ Processamento de Linguagens \\ (3º ano de MIEI)\\ \textbf{Trabalho Prático Nº2}\\ Relatório de Desenvolvimento
\\ \author{Nuno Campos 67682\\ 
           Diogo Duarte 67666} 
 	\date{\today}
}

\maketitle

\begin{abstract}
    Neste relatório está descrito o desenvolvimento de um compilador para uma linguagem de programação imperativa 
    LPIS.
Esta linguagem é baseada em C e suporta as seguintes funções:
\begin{itemize}
  \item Declarar e manusear variaveis globais do tipo inteiro e do tipo array de inteiros
  \item Expressões aritméticas e lógicas
  \item Instruções ciclicas: for, while e do while
  \item Instruções condicionais: if ... else
  \item Ler e escrever do standard IO
\end{itemize}

Para o desenvolvimento deste projeto usamos o analisador léxico Flex e o analisador sintático Yacc.
\end{abstract}

\tableofcontents

\chapter{Introdução}

O presente trabalho é referente à unidade curricular de Processamento de Linguagens do curso MIEI da Universidade 
do Minho. Teve como objetivo cimentar conhecimentos no domínio
do reconhecimento de linguagens e foi elaborado apartir do enunciado fornecido pelos docentes da unidade 
curricular.\\
\\
Pretende-se desenvolver uma gramática destinada a uma \textit{Linguagem de Programação Imperativa Simples}, 
designada por \textbf{LPIS}, seguido de um reconhecimento léxico, semântico e sintático futuramente necessários 
para um compilador da linguagem desenvolvida. 
\\
A linguagem permite apenas as funções básicas da programação imperativa. Apenas se pode manusear variaveis to tipo 
inteiro ou array de inteiros, com uma ou duas posições. Estas mesmas variaveis devem ser declaradas globalmente e 
no inicio do programa, não podendo haver re-declarações das mesmas.
\\
O compilador para esta linguagem deve gerar pseudo-código \textit{Assembly} da Máquina Virtual fornecida.



\section{Estrutura do Relatório}

Para além da presente \textbf{Introdução} e \textbf{Conclusão} final, este relatório é ainda constituído por dois
 outros capítulos essenciais: \textbf{Análise e Especificação
do Problema} [\ref{cap2}] onde é descrito todo o problema proposto; o \textbf{Desenho e Concepção da Resolução} 
[\ref{cap3}], onde se descreve a gramática da linguagem, a arquitectura do compilador bem como as restantes
 análises. Após a conclusão seguem-se apêndices com o código desenvolvido.




\chapter{Análise e Especificação do problema} \label{cap2}

\section{Descrição formal do problema}

O problema proposto requeria a construção de uma gramática para uma linguagem de programação capaz de suportar 
variáveis do tipo inteiro escalar ou array de inteiros e realizar uma série de operações básicas com atribuições
de expressões a variáveis, ler do \textit{standard input} e escrever no \textit{standard output}. É também 
pretendido instruções para controlo de fluxo de execução de condições e ciclos.
\\
O objetivo principal deste trabalho é criar um compilador que gere instruções \textit{Assembly} para serem 
posteriormente executadas num máquina virtual \cite{vm} fornecida. O compilador gera instruções de acordo com 
as especificações dessa mesma VM. Seguem-se algumas instruções mais utilizadas.
\\ 
\begin{itemize}

	\item \textbf{store} - Retira da \textit{stack} um valor \textit{v} e um endereço \textit{a}, guarda em
	\textit{a[n]} o valor \textit{v}. Guarda na \textit{stack} ou na \textit{heap} dependendo do tipo do endereço.
	\item \textbf{pushi} - Coloca no topo da \textit{stack} um valor.
	\item \textbf{read} - Lê uma \textit{string} do teclado e guarda a mesma na \textit{heap} e coloca o endereço
	no topo da \textit{stack}.
	\item \textbf{write} - Retira um inteiro da \textit{stack} e imprime no \textit{standard output}.

\end{itemize}


\subsection{Especificação dos requisitos}

Nesta fase é importante avaliar os requisitos e escolher quais as instruções e operações a serem implementadas, 
tendo algum cuidado com a estratégia utilizada para desenvolver uma gramática capaz de suportar tais requisitos.
\\
A gramática base para a implementação da \textbf{LPIS}, que será descrita em detalhe no capítulo seguinte,
determina ainda as seguintes opções.

\begin{itemize}

	\item Adição e Subtração
	\item Multiplicação e Divisão
	\item Comparações de grandeza 
	\item Comparações de igualdade

\end{itemize}

Considera-se também as operações condicionais e ciclos na forma :

\begin{itemize}

	\item Condições - "if ... else"
	\item Ciclos - "for", "while", "do ... while"

\end{itemize}


\section{Descrição da Linguagem}

A linguagem \textbf{LPIS} implementada tem como base a sintaxe inspirada na linguagem \textbf{C}.
\\

\subsection{Definições Gerais}

Definições gerais da linguagem:

\begin{itemize}

	\item O final de cada instrução é indicado por ";"
	\item As instruções são \textit{case sensitive}
	\item Os identificadores de variáveis são \textit{case sensitive}
	\item A declaração de variáveis são da forma: \{typevar namevar\}
	\item As atribuições são feitas na forma: \{destino = origem\}
	\item Blocos de instruções são entre "\{" e "\}"

\end{itemize}

A linguagem \textbf{LPIS} suporta ainda os seguintes tipos de dados:

\begin{itemize}

	\item Variáveis atómicas do tipo int, identificados por \textit{\textsf{int} nomevar};
	\item Arrays de inteiros, identificados por \textit{\textsf{int} nomevar\textsf{[]}};

\end{itemize}

As células de um array podem ser indexadas pela sua posição do seguinte modo: \textsf{a[3]}\\
\\
Para \textbf{I/O} foram implementadas as seguintes instruções:

\begin{itemize}

	\item \textbf{print ( conteudo )} para escrever \textit{strings}
	\item \textbf{printInt ( conteudo )} para escrever inteiros
	\item \textbf{scan ( variavel )} para ler inteiros

\end{itemize}

\subsection{Operações e Expressões}

A linguagem \textbf{LPIS} admite as seguintes operações e expressões:

\begin{itemize}

	\item \textbf{Operadores Aditivos}
	\subitem + adição
	\subitem - subtração
	
	\item \textbf{Operadores Multiplicativos}
	\subitem * multiplicação
	\subitem / divisão 
	
	\item \textbf{Operadores Lógicos e Relacionais}
	\subitem ! negação
	\subitem \& 'e'
	\subitem | 'ou'
	\subitem != diferente
	\subitem == igual
	\subitem > maior
	\subitem < menor
	\subitem >= maior ou igual
	\subitem <= menor ou igual

\end{itemize}

\subsection{Controlo de fluxo}

O controlo de fluxo pode ser identificado nesta linguagem \textbf{LPIS} usando ciclos o operações condicionais.
\\
\\
Um condicional \textit{if .. else} apresenta a seguinte estrutura:

 \begin{verbatim}
	
	if( expLog ){
		instrução1;
		...
		instruçãoN;	
	}
	else {
		instrução1;
		...
		instruçãoN;	
	}
	
\end{verbatim}

Um ciclo \textit{for} apresenta a seguinte estrutura:

\begin{verbatim}
	
	for(atrib; expLog; atrib){
		instrução1;
		...
		instruçãoN;	
	}	
	
\end{verbatim}

Um ciclo \textit{while} apresenta a seguinte estrutura:

\begin{verbatim}

	while(expLog){
		instrução1;
		...
		instruçãoN;		
	}

\end{verbatim}

Um ciclo \textit{do .. while} apresenta a seguinte estrutura:

\begin{verbatim}

	do {
		instrução1;
		...
		instruçãoN;	
	} while(expLog);

\end{verbatim}




\section{Hipóteses Base}

Nesta linguagem foram assumidos alguns pressupostos impostos pelo enunciado do problema \cite{enum}. Segue-se:

\begin{itemize}

	\item Não é suportado o uso de funções
	\item As variáveis são globais
	\item A declaração das variáveis é apenas feita no início do programa
	\item Não são permitidas re-declarações das variáveis
	\item Não permite alocação de memória dinâmica
	\item Apenas são permitidos inteiros

\end{itemize}



\chapter{Desenho e concepção da solução} \label{cap3}

\section{Arquitectura da Aplicação}

O compilador foi desenvolvido seguindo uma estrutura em pipeline:

\begin{itemize}

  \item Analisador léxico
  \item Analisador sintático
  \item Analisador semântico
  
\end{itemize}


\section{Analisador Léxico}

Foi no analisador léxico que definimos as expressões regulares necessárias para identificar os simbolos terminais.\\
Foram usados as seguintes palavras reservadas:

\begin{itemize}
\item Palavras reservadas: \{int,if,else,do,while,for,print,printInt,scan\}.
\end{itemize}

Foram usados os seguintes operadores:

\begin{itemize}
\item Operadores aritméticos: \{ + , - , * , \% , / \};
\item Operadores relacionais: \{ < , > , <= , >= , == , != \};
\item Operadores Lógicos: \{ ! , & , | \};
\end{itemize}

A expressão regular usada para os identificadores foi a seguinte:\\

\begin{verbatim}
    [a-z][a-z0-9A-Z_]*
\end{verbatim}

Para os números foi usada outra expressão regular:\\

\begin{verbatim}
    [0-9]+
\end{verbatim}

No parser o que está em comentário é ignorado, e foi usada a seguinte expressão regular para tal:\\

\begin{verbatim}
    "//"[^\n]*\n
\end{verbatim}

Foi considerado que o que está entre aspas é uma string e foi usada a seguinte expressão regular:\\

\begin{verbatim}
    \"[^\"]+\"
\end{verbatim}

Para além destes simbolos foram usados outros, tais como:\\

\begin{itemize}

	\item Simbolos: \{ , ; { } [ ] ( ) = \}.
	\subitem
	\subitem
	
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=15cm]{fases.png}
\caption{Fases de compilação}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=15cm]{pipe.jpg}
\caption{Arquitectura Pipeline}
\end{figure}


\section{Gramática Independente do contexto - GIC}

Para a gramática decidimos representar os simbolos terminais apenas com letras minusculas, os carateres estão 
entre pelicas, as palavras reservadas estão representadas por letras maiusculas. Os simbolos não terminais têm a 
primeira letra maiuscula e o resto das letras minusculas.
\\
Segue-se uma definição completa da gramática:

\lstinputlisting[tabsize=2, breaklines=true]{gramatica.txt}

\section{Estruturas de Dados}

Para a realização do compilador fizemos uso da biblioteca \textbf{<search.h>} para podermos utilizar as suas funções de hashing.
Foi usada a seguinte estrutura de dados para representar um identificador:\\

\begin{verbatim}
    typedef struct ident {
        char * nome;
        int posBaseMem;
        int tamanho;teste1.lpis
        char tipo;
} Ident;
\end{verbatim}

Na estrutura o \textit{char*} é o nome do identificador, o \textit{int} posBaseMem é o apontador para a posição acima do gp das variaveis, o \textit{int} tamanho é o tamanho do identificador (1 se for int, n se for int [n]), por ultimo o \textit{char} tipo representa o tipo do identificador (1 se for int, 2 se for int []).
Estes dados foram guardados num array de dimensão \textbf{MAX\_ID}. Foram utilizadas também variaveis para controlar o número de identificadores e um apontador para a posição de memória do próximo identificador a introduzir.

\begin{verbatim}
    Ident data[MAX_ID];
    int memPtr;
    int cntId;
\end{verbatim}

Foram utilizadas também as seguintes variaveis globais:

\begin{verbatim}
    int erro;
    FILE* fp;
    int cntCiclo;
    int cntCond;
    Stack stCiclo;
    Stack stCond;
\end{verbatim}

O \textbf{int} \textsf{erro} é a flag utilizada para sinalizar alguem erro de compilação, o \textbf{FILE*} \textsf{fp} é o apontador para o ficheiro de output com o pseudo-código, assembly o \textbf{int} \textsf{cntCiclo} é o contador de ciclos, o \textbf{int} \textsf{cntCond} é o contador de condicionais, o \textbf{Stack} \textsf{stCiclo} é a stack que gere as etiquetas dos ciclos, o \textbf{Stack} \textsf{stCond} é a stack que gere as etiquetas dos condicionais.

\section{Detalhes da implementação}

Esta secção é referente á analise semântica que foi desenvolvida no ficheiro codigoC.c

\subsection{Erros de tipo e variaveis não declaradas}

A verificação de variaveis não declaradas é feita pela função \textbf{existeId}. Esta função, através de hashing, verifica se o identificador lido existe na tabela \textbf{data}. Caso não exista devolve \textbf{NULL} e ativa a flag de erro.\\
Esta mesma função também verifica se o tipo do identificador recebido por argumento é igual ao tipo esperado.

\subsection{Carregamento de endereços de Arrays}

Para o correto endereçamento dos arrays são usadas as instruções \textbf{loadn} e \textbf{storen}. Antes destas instruções é necessário carregar corretamente as instruções de leitura da posição de memória correta com a seguinte atribuição:\\

\begin{verbatim}

    id '[' Exp ']' '=' Exp ';'
    
\end{verbatim}

Após á instrução \textbf{storen} foi necessário carregar a stack de instruções à posição de memória onde guarda o resultado. Esta ação semântica é executada após a leitura do \textbf{id}.\\
Este compilador só trata de variaveis globais, por isso é necessário a seguinte lista de instruções:\\

\begin{verbatim}

    pushgp
    pushi id
    padd
    
\end{verbatim}

O \textbf{pushgp} é o endereço do \textit{global pointer}, o \textbf{pushi id} faz o \textit{push} do endereço de base do array e o \textbf{padd} faz a soma dos endereços.

\subsection{Etiquetas para controlo de fluxo}

Nas instruções para ciclos e condicionais foram usadas várias etiquetas para indicar as posições dos saltos a realizar.\\
A instrução de controlo de fluxo de execução condicional está definida como if...else, suportando um conjunto de instruções no seu contexto.\\
As produções correspondentes ao controlo de fluxo de execução cíclico suportam ciclos 'while', 'do while' e 'for'. Estas produções são suportadas pela estrutura de dados \textbf{stack}, sendo graças a esta que é possível calcular o saltos a efetuar.






\chapter{Conclusão}

No presente trabalho a principal dificuldade foi a geração do código máquina e ainda pequenas adversidades na 
definição da linguagem de programação. Uma breve leitura do manual da máquina virtual disponibilizado facilitou 
o processo durante as várias etapas de desenvolvimento do problema.
\\
Embora a solução apresentada funcione relativamente bem, esta pode ser ainda ser extendida em alguns aspetos. Por
exemplo: tratamento de outro tipo de variáveis, utilizar funções entre outras operações mais complexas sobre tipos 
de dados.
\\
A aperciação a este trabalho é positiva e os objetivos pretendidos foram devidamente atingidos com sucesso.\\
Foi bastante útil o manual da máquina virtual disponibilizado e igualmente o uso do gerador \textbf{Yacc/Flex}.




\begin{thebibliography}{1}

  \bibitem{vm} Manual da Máquina Virtual {\em fornecida pelos docentes da UC} 2016.
  
  \bibitem{enum} Enunciado do Trabalho Prático {\em fornecida pelos docentes da UC} 2016.
  
  \bibitem{reg} RegExr, site: {\em \url{http://regexr.com/} by gskinner}.     

\end{thebibliography}

\cleardoublepage



%Apendices aqui

\appendix

\chapter{Testes}

Encontram-se alguns testes efectuados:

\section{Teste 1}

\subsection{teste1.lpis}
\lstinputlisting[tabsize=2, language=c, breaklines=true]{teste1.lpis}


\subsection{out1.vm}
\lstinputlisting[tabsize=2, breaklines=true]{out1.vm}

\section{Teste 2}

\subsection{teste2.lpis}
\lstinputlisting[tabsize=2, language=c, breaklines=true]{teste2.lpis}

\subsection{out2.vm}
\lstinputlisting[tabsize=2, language=c, breaklines=true]{out2.vm}

\section{Teste 3}

\subsection{teste3.lpis}
\lstinputlisting[tabsize=2, language=c, breaklines=true]{teste3.lpis}

\subsection{out3.vm}
\lstinputlisting[tabsize=2, language=c, breaklines=true]{out3.vm}

\section{Teste 4}

\subsection{teste4.lpis}
\lstinputlisting[tabsize=2, language=c, breaklines=true]{teste4.lpis}

\subsection{out4.vm}
\lstinputlisting[tabsize=2, language=c, breaklines=true]{out4.vm}

\chapter{Analisador Léxico}
Segue-se o ficheiro \textbf{lpis.l}

\lstinputlisting[tabsize=2,language=c, breaklines=true]{lpis.l}

\chapter{Analisador Sintáctico e Semântico}
Segue-se o ficheiro \textbf{lpis.y}

\lstinputlisting[tabsize=2,language=c, breaklines=true]{lpis.y}

\chapter{Código C}
Segue-se o ficheiro \textbf{codigoC.c} 

\lstinputlisting[tabsize=2,language=c, breaklines=true]{codigoC.c}

\chapter{Stack}
Segue-se o ficheiro \textbf{stack.c}

\lstinputlisting[tabsize=2,language=c, breaklines=true]{stack.c}

\chapter{Makefile}
Segue-se a \textit{makefile} utilizada para criar o programa

\lstinputlisting[tabsize=2,language=c, breaklines=true]{makefile}

%\input{chapters/appendix}


\end{document}
